%
% Version 0.1 der Statuten der "GADGETs"
%
% 20/02/2015
%

\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{times}
\usepackage{t1enc}
\usepackage[austrian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{vmargin}
\setpapersize{A4}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\setmarginsrb{1.75cm}{1.75cm}{1.75cm}{1.75cm}%
             {0pt}{0pt}
             {\baselineskip}{2.0\baselineskip}
\parindent=1em
\parskip=0pt
\setlength{\marginparwidth}{4.0cm}
\setlength{\marginparsep}{1.25em}

\hyphenation{Ver-einsG be-stim-mten dis-zi-pli-nä-ren}

\makeatletter
\renewcommand{\@seccntformat}[1]{§\,\csname the#1\endcsname:\space}
\renewcommand{\labelenumi}{(\theenumi)}
\renewcommand{\p@enumii}{}
\makeatother

\newcommand{\comment}[1]{{\bf /*Komm.:} \textit{#1} {\bf */}}
% comment the following line to get comments:
\def\comment#1{}
% Fun with slack
\newcommand{\einen}{eine/n }
\newcommand{\en}{e/n }
\newcommand{\sein}{sein/e }
\newcommand{\der}{die/der }
\newcommand{\obmann}{Obfrau/Obmann }
\newcommand{\secretary}{Schriftf\"uhrerIn }
\newcommand{\kassier}{KassiererIn }
\newcommand{\stv}{StellvertreterIn }
\newcommand{\stvk}{StellvertreterIn}
\newcommand{\dieser}{diese/r }
\newcommand{\Derobmann}{Die Obfrau/der Obmann }
\newcommand{\Derkassier}{Die Kassererin/der Kassier }
\newcommand{\derobmann}{die Obfrau/der Obmann }
\newcommand{\denobmann}{die Obfrau/den Obmann }
\newcommand{\desobmanns}{der Obfrau/des Obmanns }
\newcommand{\dersecretary}{die Schriftf\"uhrerin/der Schriftf\"uhrer }
\newcommand{\Dersecretary}{Die Schriftf\"uhrerin/der Schriftf\"uhrer }
\newcommand{\dessecretary}{der Schriftf\"uhrerin/des Schriftf\"uhrers }
\newcommand{\dessecretaryk}{der Schriftf\"uhrerin/des Schriftf\"uhrers}
\newcommand{\deskassiers}{der Kassiererin/des Kassiers }
\newcommand{\deskassiersk}{der Kassiererin/des Kassiers}

\newenvironment{Itemize}{%
  \begin{itemize}\setlength{\parsep}{\parskip}\setlength{\itemsep}{0pt}%
}{\end{itemize}}

\begin{document}
\begin{center}
  \Large%
   Statuten des Vereins\\[.1\baselineskip]
  \textsc{\LARGE Game Development Graz - Verein zur F\"orderung der Spielentwicklung und Spielkultur}

%
% Alternativ
%	Verein zur Förderung von Spieleentwicklung und Spielkultur
%
%
%

  \vskip\baselineskip%
\end{center}

\section{Name, Sitz und Tätigkeitsbereich} % § 1
\label{sec:Name}
\begin{enumerate}
\item Der Verein führt den Namen "Game Development Graz - Verein zur F\"orderung der Spielentwicklung und Spielkultur", kurz: Game Dev Graz.

\item Er hat seinen Sitz in Graz und erstreckt seine Tätigkeit auf das Gebiet des Bundeslandes Steiermark.

\item Die Errichtung von Zweigvereinen ist nicht beabsichtigt.
\end{enumerate}

\section{Zweck} % § 2
\label{sec:Zweck}
\comment{Anmerkung: Punkte 1, 2, 3 sind hier Varianten des selben Inhalts ('Zweck')}
\begin{enumerate}

\item Der Verein, dessen T\"atigkeit nicht auf Gewinn gerichtet ist, bezweckt:
Die lokale Spielentwicklerszene zu fördern und zu stärken, sowie die Kunstform Videospiel weiterzuentwickeln.
Ein Hauptaugenmerk liegt auf der Weitergabe von Wissen und Information zur Gestaltung, Entwicklung und Vermarktung von Spielen. Dies wird durch Abhaltung von Veranstaltungen wie Workshops,
Schulungen und Vorträgen, gerichtet an sowohl bestehende Entwicklerkreise (Vernetzung) als auch an erweiterte Personenkreise (Verbreitung), erreicht.
Des Weiteren bietet der Verein Experimentierfelder und Diskursmöglichkeiten zur Auslotung verschiedener Formen, Strömungen und Möglichkeiten des Mediums Spiel auf technischer, künstlerisch-gestalterischer, sozialer und gesellschaftlicher Ebene.

\end{enumerate}

\section{Mittel zur Erreichung des Vereinszwecks}% § 3
\label{sec:Mittel}
\begin{enumerate}
\item Der Vereinszweck soll durch die in den Abs. \ref{item:zweck-ideelle-mittel} und \ref{item:zweck-materielle-mittel} angeführten ideellen und materiellen Mittel erreicht werden.

\item\label{item:zweck-ideelle-mittel} Als ideelle Mittel dienen:
\comment{hier noch wording/items überarbeiten?}
\begin{enumerate}[(a)]
\item Regelmäßige Treffen \comment{und Zusammenkünfte \comment{Wo ist der Unterschied?}}
\item Veranstaltungen und Konferenzen zur Abhaltung von Vorträgen, Schulungen und Diskussionen
\item Betrieb einer Webseite und \"offentliche Auftritte
%\item \comment{Veröffentlichung von Broschüren, Informationsblättern, Flyern oder elektronischen Publikationen}
\item Aufkl\"arung der Allgemeinheit \"uber das Medium Spiel

\end{enumerate}
\item\label{item:zweck-materielle-mittel} Die erforderlichen materiellen Mittel sollen aufgebracht werden durch:
\comment{hier noch wording/items überarbeiten?}
\comment{
\begin{enumerate}[(a)]
\item Sponsoringvereinbarungen (Werbung im Rahmen von Vereinsveranstaltungen)
\item Erträgen aus Veranstaltungen, vereinseigenen Unternehmungen
\item Spenden, Sammlungen, Vermächtnisse und sonstige Zuwendungen
\item Förderungen und Subventionen
}

\begin{enumerate}[(a)]
\item Spenden, Sammlungen, Vermächtnisse, öffentliche Förderungen und sonstige Zuwendungen
\item Sponsoring-Vereinbarungen
\item Verkauf von Werbematerial und Merchandise
\item Erträge aus Veranstaltungen und vereinseigenen Unternehmungen
\end{enumerate}

\end{enumerate}


\section{Arten der Mitgliedschaft} % § 4
\label{sec:Mitgliedschaft-Arten}
\begin{enumerate}
\item Die Mitglieder des Vereins gliedern sich in ordentliche, außerordentliche und Ehrenmitglieder.

\item Ordentliche Mitglieder sind jene, die sich voll an der Vereinsarbeit beteiligen.
Außerordentliche Mitglieder sind solche, die unterstützend in der Vereinsarbeit mitwirken. Ehrenmitglieder sind Personen, die hiezu wegen besonderer Verdienste um den Verein ernannt werden.

\comment{\item VarB: Ordentliche Mitglieder sind jene, die sich voll an der Vereinsarbeit beteiligen.
Außerordentliche Mitglieder sind solche, die die Vereinstätigkeit vor allem durch Zahlung eines erhöhten Mitgliedsbeitrags fördern.
\comment{Marco: Zu spezifisch imo}
\comment{War vorher:Außerordentliche Mitglieder sind solche, die unterstützend in der Vereinsarbeit mitwirken.}
Ehrenmitglieder sind Personen, die hierzu wegen besonderer Verdienste um den Verein ernannt werden.}
\end{enumerate}

\section{Erwerb der Mitgliedschaft} % § 5
\begin{enumerate}
\item Mitglieder des Vereins können alle physischen Personen, die das Mindestbeitrittalter von 16 Jahren erreicht haben, und juristische Personen, sowie rechtsfähige Personengesellschaften werden.
\item Über die Aufnahme von ordentlichen und au{\ss}erordentlichen Mitgliedern entscheidet der Vorstand. Die Aufnahme kann ohne Angabe von Gründen verweigert werden.
\item Die Ernennung zum Ehrenmitglied erfolgt auf Antrag des Vorstandes durch die Generalversammlung.
\item Vor Konstituierung des Vereins erfolgt die vorläufige Aufnahme von Mitgliedern durch den / die Proponenten. Diese Mitgliedschaft wird erst mit Konstituierung des Vereins wirksam.
\end{enumerate}

%\comment{
%\begin{enumerate}
%\item Mitglieder des Vereins können alle physischen Personen, sowie juristische Personen und rechtsfähige Personengesellschaften werden

%\item Über die Aufnahme von ordentlichen und außerordentlichen Mitgliedern entscheidet der Vorstand. Die Aufnahme kann ohne Angabe von Gründen verweigert werden.

%\item Bis zur Entstehung des Vereins erfolgt die vorläufige Aufnahme von ordentlichen und außerordentlichen Mitgliedern durch die Vereinsgründer, im Fall eines bereits bestellten Vorstands durch diesen. Diese Mitgliedschaft wird erst mit Entstehung des Vereins wirksam.

%\item  Die Ernennung zum Ehrenmitglied erfolgt auf Antrag des Vorstandes durch die Generalversammlung.

%\end{enumerate}
%}

\section{Beendigung der Mitgliedschaft} % § 6
\begin{enumerate}
\item Die Mitgliedschaft erlischt durch Tod, bei juristischen Personen und rechtsfähigen Personengesellschaften durch Verlust der Rechtspersönlichkeit, durch freiwilligen Austritt oder durch Ausschluss.

\item Der Austritt kann nur am Ersten eines Monats erfolgen. Er muss dem Vorstand mindestens 1 Monat vorher schriftlich mitgeteilt werden. Erfolgt die Anzeige verspätet, so ist sie erst zum nächsten Austrittstermin wirksam. Für die Rechtzeitigkeit ist das Datum der Postaufgabe maßgeblich.
\comment{Oder simpler: "Der Austritt kann jederzeit erfolgen. Er muss dem Vorstand schriftlich mitgeteilt werden." }

\item Der Ausschluss eines Mitglieds aus dem Verein kann vom Vorstand wegen grober Verletzung von Mitgliedspflichten und wegen unehrenhaften Verhaltens verfügt werden.
\item Die Aberkennung der Ehrenmitgliedschaft kann aus den im Abs. 3 genannten Gründen von der Generalversammlung über Antrag des Vorstands beschlossen werden.

%\item \comment{Falls doch Mitgliedsbeiträge bzw. Beiträge von ausserordentlichen : "Der Vorstand kann ein Mitglied ausschließen, wenn dieses trotz zweimaliger schriftlicher Mahnung unter Setzung einer angemessenen Nachfrist länger als sechs Monate mit der Zahlung der Mitgliedsbeiträge im Rückstand ist. Die Verpflichtung zur Zahlung der fällig gewordenen Mitgliedsbeiträge bleibt hievon unberührt."}

\end{enumerate}

\section{Rechte und Pflichten der Mitglieder} % § 7
\label{sec:rechte-und-pflichten}
\begin{enumerate}
\item\label{item:mitglieder-stimmrecht} Die Mitglieder sind berechtigt, an allen Veranstaltungen des Vereines teilzunehmen und die Einrichtungen des Vereins zu beanspruchen. Das Stimmrecht in der Generalversammlung sowie das aktive und passive Wahlrecht steht nur den ordentlichen Mitgliedern zu.

\item Mindestens ein Fünftel der Mitglieder kann vom Vorstand die Einberufung einer Generalversammlung verlangen.

\item Die Mitglieder sind in jeder Generalversammlung vom Vorstand über die Tätigkeit und finanzielle Gebarung des Vereins zu informieren. Wenn mindestens ein Fünftel der Mitglieder dies unter Angabe von Gründen verlangt, hat der Vorstand den betreffenden Mitgliedern eine solche Information auch sonst binnen vier Wochen zu geben.

\item Die Mitglieder sind verpflichtet, die Interessen des Vereins nach Kräften zu fördern und alles zu unterlassen, wodurch das Ansehen und der Zweck des Vereins Abbruch erleiden könnte. Sie haben die Vereinsstatuten und die Beschlüsse der Vereinsorgane zu beachten.
\end{enumerate}

\section{Vereinsorgane} % § 8
\begin{enumerate}
\item Organe des Vereins sind die Generalversammlung (§§ 9 und 10), der Vorstand (§§ 11 bis 13), die RechnungsprüferInnen (§ 14) und das Schiedsgericht (§ 15).
\end{enumerate}

\section{Generalversammlung} % § 9
\label{sec:generalversammlung}
\begin{enumerate}
\item Die Generalversammlung ist die „Mitgliederversammlung“ im Sinne des Vereinsgesetzes 2002. Eine ordentliche Generalversammlung findet jährlich statt.
\item Eine außerordentliche Generalversammlung findet auf Beschluss des Vorstandes, der ordentlichen Generalversammlung oder
auf schriftlichen begründeten Antrag von mindestens einem F"unftel der stimmberechtigten (§ \ref{sec:rechte-und-pflichten} Abs. \ref{item:mitglieder-stimmrecht} und § \ref{sec:generalversammlung} Abs. \ref{item:gv-stimmrecht}) Mitglieder
oder auf Verlangen der RechnungsprüferInnen, oder
Beschluss von mindestens einer Rechnungspr\"uferin oder eines Rechnungspr\"ufers (§ 21 Abs. 5 zweiter Satz VereinsG, § 11 Abs. 2 dritter Satz dieser Statuten), oder Beschluss eines gerichtlich bestellten Kurators (§ 11 Abs. 2 letzter Satz dieser Statuten)
binnen vier Wochen statt. \comment{die 2 zusätzlichen Möglichkeiten wie BMI orig. dabei}
\item Sowohl zu den ordentlichen wie auch zu den außerordentlichen Generalversammlungen sind alle Mitglieder mindestens zwei Wochen vor dem Termin schriftlich einzuladen. Die Anberaumung der Generalversammlung hat unter Angabe der Tagesordnung zu erfolgen. Die Einberufung erfolgt durch den Vorstand.
\comment{... oder durch die/einen Rechnungsprüfer (Abs. 2 lit. d) oder durch einen gerichtlich bestellten Kurator (Abs. 2 lit. e) ...}

\item Anträge zur Generalversammlung sind mindestens drei Tage vor dem Termin der Generalversammlung beim Vorstand schriftlich einzureichen.

\item Gültige Beschlüsse - ausgenommen solche über einen Antrag auf Einberufung einer außerordentlichen Generalversammlung - können nur zur Tagesordnung gefasst werden.

\item \label{item:gv-stimmrecht} Bei der Generalversammlung sind alle Mitglieder teilnahmeberechtigt.
Stimmberechtigt sind nur die ordentlichen Mitglieder.
Jedes Mitglied hat eine Stimme.
Juristische Personen werden durch eine Bevollm\"achtigte oder einen Bevollm\"achtigten vertreten.
Die Übertragung des Stimmrechtes auf ein anderes Mitglied im Wege einer schriftlichen oder elektronisch unterzeichneten fernschriftlichen Bevollmächtigung ist zulässig.

\item Die Generalversammlung ist bei Anwesenheit der Hälfte aller stimmberechtigten Mitglieder bzw. ihrer Vertreter (Abs. 6) beschlussfähig.
Ist die Generalversammlung zur festgesetzten Stunde nicht beschlussfähig, so findet die Generalversammlung 30 Minuten später mit derselben Tagesordnung statt,
die beschlussfähig ist, wenn mindestens drei stimmberechtigte Mitglieder anwesend sind.

\item Die Wahlen und die Beschlussfassungen in der Generalversammlung erfolgen in der Regel mit einfacher Stimmenmehrheit. Beschlüsse, mit denen das Statut des Vereins geändert oder der Verein aufgelöst werden soll, bedürfen jedoch einer qualifizierten Mehrheit von zwei Dritteln der abgegebenen gültigen Stimmen.
\comment{Hier geht es um Mehrheit bei Entscheidungen in der Generalversammlung}

\item Den Vorsitz in der Generalversammlung führt die Obfrau/der Obmann, in dessen Verhinderung \sein \stv. Wenn auch \dieser verhindert ist, so führt das Vorstandsmitglied, welches am längsten im Verein Mitglied ist, bei Gleichheit das in Jahren älteste anwesende Vorstandsmitglied den Vorsitz.

\end{enumerate}

\section{Aufgaben der Generalversammlung} % § 10
\begin{enumerate}
\item Der Generalversammlung sind folgende Aufgaben vorbehalten:
	\begin{enumerate}[(a)]
	\item Entgegennahme und Genehmigung des Rechenschaftsberichtes und des Rechnungsabschlusses unter Einbindung der Rechnungsprüfer
	\item Beschlussfassung über den Voranschlag
	\item Wahl, Bestellung und Enthebung der Mitglieder des Vorstandes und der Rechnungsprüfer
	\item Genehmigung von Rechtsgeschäften zwischen Vorstandsmitgliedern und Rechnungsprüfern mit dem Verein
	%\item \comment{Falls MGB: "Festsetzung der Höhe der Beitrittsgebühr und der Mitgliedsbeiträge für ordentliche und für außerordentliche Mitglieder;"}
	\item Entlastung des Vorstandes
	\item Verleihung und Aberkennung der Ehrenmitgliedschaft
	\item Beschlussfassung über Statutenänderungen und die freiwillige Auflösung des Vereines
	\item Beratung und Beschlussfassung über sonstige auf der Tagesordnung stehende Fragen
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{Vorstand} % § 11
\begin{enumerate}

\item Der Vorstand besteht aus sechs Mitgliedern, und zwar aus \obmann und \stv, \secretary und \stv sowie \kassier und \stv.
\item Der Vorstand wird von der Generalversammlung gewählt.
Der Vorstand hat bei Ausscheiden eines gewählten Mitglieds das Recht, an seine Stelle ein anderes wählbares Mitglied zu kooptieren, wozu die nachträgliche Genehmigung in der nächstfolgenden Generalversammlung einzuholen ist.
Fällt der Vorstand ohne Selbstergänzung durch Kooptierung überhaupt oder auf unvorhersehbar lange Zeit aus, so ist jeder Rechnungsprüfer verpflichtet, unverzüglich eine außerordentliche Generalversammlung zum Zweck der Neuwahl eines Vorstands einzuberufen.
Sollten auch die Rechnungsprüfer handlungsunfähig sein, hat jedes ordentliche Mitglied, das die Notsituation erkennt, unverzüglich die Bestellung eines Kurators beim zuständigen Gericht zu beantragen, der umgehend eine außerordentliche Generalversammlung einzuberufen hat.

\item \label{item:funktionsperiode} Die Funktionsperiode des Vorstands beträgt ein Jahr; Wiederwahl ist möglich.
Jede Funktion im Vorstand ist persönlich auszuüben.

\item Der Vorstand wird vom Obmann/von der Obfrau, bei Verhinderung von seinem/seiner/ihrem/ihrer \stvk, schriftlich oder mündlich einberufen. Ist auch \dieser auf unvorhersehbar lange Zeit verhindert, darf jedes sonstige Vorstandsmitglied den Vorstand einberufen.
\comment{Das bezieht sich auf regelmässige Arbeits- und Beschluss-treffen, bei denen der Verein (micro)gemanaged wird}

\item Der Vorstand ist beschlussfähig, wenn alle seine Mitglieder eingeladen wurden und mindestens die Hälfte von ihnen anwesend ist.

\item Der Vorstand fasst seine Beschlüsse mit einfacher Stimmenmehrheit; bei Stimmengleichheit gibt die Stimme des/der Vorsitzenden den Ausschlag.

\comment{Entscheidungsfindung : Dieser (und letzter) Punkt: wie werden also day-to-day Entscheidungen getroffen }

\item Den Vorsitz führt die Obfrau/der Obmann, bei Verhinderung seine/sein/ihre/ihr \stv.
Ist auch dieser verhindert, obliegt der Vorsitz
jenem Vorstandsmitglied, das die übrigen Vorstandsmitglieder mehrheitlich dazu bestimmen, bei Gleichstand
dem Mitglied mit der an Jahren längsten Mitgliedschaft im Verein, bei Gleichheit dem ältesten anwesenden Vorstandsmitglied. \comment{Synthese aus bisherigen Varianten: als erstes zählt Wahl, dann länge Mitgliedschaft, dann Alter}

\item Außer durch den Tod und Ablauf der Funktionsperiode (Abs. \ref{item:funktionsperiode}) erlischt die Funktion eines Vorstandsmitglieds durch Enthebung (Abs. \ref{item:enthebung}) und Rücktritt (Abs. \ref{item:ruecktritt}).
\item \label{item:enthebung} Die Generalversammlung kann jederzeit den gesamten Vorstand oder einzelne seiner Mitglieder entheben. Die Enthebung tritt mit Bestellung des neuen Vorstands bzw. Vorstandsmitglieds in Kraft.
\item \label{item:ruecktritt} Die Vorstandsmitglieder können jederzeit schriftlich ihren Rücktritt erklären. Die Rücktrittserklärung ist an den Vorstand, im Falle des Rücktritts des gesamten Vorstands an die Generalversammlung zu richten. Der Rücktritt wird erst mit Wahl bzw. Kooptierung (Abs. 2) eines Nachfolgers wirksam.
\end{enumerate}

\section{Aufgaben des Vorstands} % § 12
\begin{enumerate}
\item Dem Vorstand obliegt die Leitung des Vereines. Er ist das „Leitungsorgan“ im Sinne des Vereinsgesetzes 2002. Ihm kommen alle Aufgaben zu, die nicht durch die Statuten einem anderen Vereinsorgan zugewiesen sind. In seinen Wirkungsbereich fallen insbesondere folgende Angelegenheiten:
\comment{Änderungen : weitgehend Anpassungen an BMI orig. Vorlage}
	\begin{enumerate}[(a)]
	\item Einrichtung eines den Anforderungen des Vereins entsprechenden Rechnungswesens mit laufender Aufzeichnung der Einnahmen/Ausgaben und Führung eines Vermögensverzeichnisses als Mindesterfordernis;
	\item Erstellung des Jahresvoranschlages sowie Abfassung des Rechenschaftsberichtes und des Rechnungsabschlusses;
	\item Vorbereitung der Generalversammlung;
	\item Einberufung der ordentlichen und der außerordentlichen Generalversammlung;
	\item Information der Vereinsmitglieder über die Vereinstätigkeit, die Vereinsgebarung und den geprüften Rechnungsabschluss;
	\item Verwaltung des Vereinsvermögens;
	\item Aufnahme und Ausschluss von ordentlichen und außerordentlichen Vereinsmitgliedern;
	\item Aufnahme und Kündigung von Angestellten des Vereines.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{Besondere Obliegenheiten einzelner Vorstandsmitglieder} % § 13
\comment{ Dieser Abschnitt enthält Zeichnungsberechtigungen, explizite Aufgaben und Berechtigungen der Vorstandsmitglieder usw... }

\begin{enumerate}
\item \Derobmann führt die laufenden Geschäfte des Vereins. \Dersecretary unterstützt \denobmann bei der Führung der Vereinsgeschäfte.
\item \label{item:vertreten} \Derobmann vertritt den Verein nach außen.
Schriftliche Ausfertigungen des Vereins bedürfen zu ihrer Gültigkeit der Unterschriften \desobmanns und \dessecretaryk, in Geldangelegenheiten (=vermögenswerte Dispositionen) \desobmanns und \deskassiersk.
Rechtsgeschäfte zwischen Vorstandsmitgliedern und dem Verein bedürfen zu ihrer Gültigkeit außerdem der Genehmigung eines anderen Vorstandsmitglieds. \comment{wieder BMI orig., statt 'der Genehmg. d. GV'}

\item Rechtsgeschäftliche Bevollmächtigungen, den Verein nach außen zu vertreten bzw. für ihn zu zeichnen, können ausschließlich von den in Abs. \ref{item:vertreten} genannten Funktionären erteilt werden. Eine elektronisch unterzeichnete fernschriftliche Vollmacht ist zulässig.
\comment{Linuxtage haben hier zusätzlich : "Eine elektronisch unterzeichnete fernschriftliche Vollmacht ist zulässig." }

\item Bei Gefahr im Verzug ist \derobmann berechtigt, auch in Angelegenheiten, die in den Wirkungsbereich der Generalversammlung oder des Vorstandes fallen, unter eigener Verantwortung selbständig Anordnungen zu treffen; diese bedürfen jedoch der nachträglichen Genehmigung durch das zuständige Vereinsorgan.

\item \Derobmann führt den Vorsitz in der Generalversammlung und im Vorstand.

\item \Dersecretary führt die Protokolle der Generalversammlung und des Vorstands.
\item \Dersecretary hat \denobmann bei der Führung der Vereinsgeschäfte zu unterstützen.
\comment{zweiter Punkt hier ("..unterstützen") ist zusätzlich zum Orig. BMI Text, steht aber sowieso schon oben in Pkt 1 §13}

\item \Derkassier ist für die ordnungsgemäße Geldgebarung des Vereines verantwortlich.

\item Im Falle der Verhinderung treten an die Stelle \desobmanns, \dessecretary und \deskassiers ihre \stv.

\end{enumerate}

\section{Rechnungsprüfer} % § 14
\begin{enumerate}
\item Zwei RechnungsprüferInnen werden von der Generalversammlung auf die Dauer von einem Jahr gewählt. Wiederwahl ist möglich. Die
RechnungsprüferInnen dürfen keinem Organ - mit Ausnahme
der Generalversammlung - angehören, dessen Tätigkeit Gegenstand der
Prüfung ist.
\comment{Änderung: Prüfer jetzt wie Vorstand auf 1 Jahr}

\item Den RechnungsprüfernInnen obliegt die laufende Geschäftskontrolle und die Überprüfung des Rechnungsabschlusses. Sie haben der Generalversammlung über das Ergebnis der Überprüfung zu berichten.
\comment{Orig. Vorlage: "Den Rechnungsprüfern obliegt die laufende Geschäftskontrolle sowie die Prüfung der Finanzgebarung des Vereins im Hinblick auf die Ordnungsmäßigkeit der Rechnungslegung und die statutengemäße Verwendung der Mittel. Der Vorstand hat den Rechnungsprüfern die erforderlichen Unterlagen vorzulegen und die erforderlichen Auskünfte zu erteilen. Die Rechnungsprüfer haben dem Vorstand über das Ergebnis der Prüfung zu berichten."}

\item Im Übrigen gelten für die RechnungsprüferInnen die Bestimmungen des § 11 Abs. 3, 8, 9 und 10 sowie des § 13 Abs. 2 letzter Satz sinngemäß.
\comment{Was heist das ? Vermutlich (aus dem orig. Vorlage) : "(3) Rechtsgeschäfte zwischen Rechnungsprüfern und Verein bedürfen der Genehmigung durch die Generalversammlung. Im Übrigen gelten für die Rechnungsprüfer die Bestimmungen des § 11 Abs. 8 bis 10 sinngemäß."}

\end{enumerate}

\section{Schiedsgericht} % § 15
\begin{enumerate}

\item Zur Schlichtung von allen aus dem Vereinsverhältnis entstehenden Streitigkeiten ist das vereinsinterne Schiedsgericht berufen. Es ist eine „Schlichtungseinrichtung“ im Sinne des Vereinsgesetzes 2002 und kein Schiedsgericht nach den §§ 577 ff ZPO.

\item Das Schiedsgericht setzt sich aus drei ordentlichen Vereinsmitgliedern zusammen.
Es wird derart gebildet, dass ein Streitteil dem Vorstand ein Mitglied als Schiedsrichter schriftlich namhaft macht.
Über Aufforderung durch den Vorstand binnen sieben Tagen macht der andere Streitteil innerhalb von 14 Tagen seinerseits ein Mitglied des Schiedsgerichts namhaft.
Nach Verständigung durch den Vorstand innerhalb von sieben Tagen wählen die namhaft gemachten Schiedsrichter binnen weiterer 14 Tage ein drittes ordentliches Mitglied zum/zur Vorsitzenden des Schiedsgerichts.
Bei Stimmengleichheit entscheidet unter den Vorgeschlagenen das Los. Die Mitglieder des Schiedsgerichts dürfen keinem Organ – mit Ausnahme der Generalversammlung – angehören, dessen Tätigkeit Gegenstand der Streitigkeit ist.

\item Das Schiedsgericht fällt seine Entscheidung nach Gewährung beiderseitigen Gehörs bei Anwesenheit aller seiner Mitglieder mit einfacher Stimmenmehrheit.
Es entscheidet nach bestem Wissen und Gewissen. Seine Entscheidungen sind vereinsintern endgültig.

\end{enumerate}

\section{Freiwillige Auflösung des Vereins} % § 16
\comment{Bedingt zweidrittel Mehrheit in ausserordentlicher GV; d. Vereinsvermögen wird (an andere ähnliche oder mildtätige Vereine)  weitergegeben}
\begin{enumerate}
\item Die freiwillige Auflösung des Vereines kann nur in einer zu diesem Zweck einberufenen außerordentlichen Generalversammlung und nur mit Zweidrittelmehrheit der abgegebenen gültigen Stimmen beschlossen werden.
\item Diese Generalversammlung hat auch - sofern Vereinsvermögen vorhanden ist - über die Liquidation zu beschließen. Insbesondere hat sie einen Liquidator zu berufen und Beschuss darüber zu fassen, wem dieser das nach Abdeckung der Passiven verbleibende Vereinsvermögen zu übertragen hat.
Dieses Vermögen soll, soweit dies möglich und erlaubt ist, einer Organisation zufallen, die gleiche oder ähnliche Zwecke wie dieser Verein verfolgt, sonst Zwecken der Sozialhilfe.
\comment{Letzter Satz wieder wie im BMI orig}

\end{enumerate}

\end{document}
